\section{Zadanie porządkowania alternatyw}

W tym rodziale, na metodach AHP, COMET i TOPSIS zostanie przeprowadzona analiza porównawcza, w  której zostaną one poddane zadaniu uporządkowania zbioru alternatyw. Każda metoda otrzyma zbiór alternatyw, dla którego będzie miała za zadanie wyznaczyć ranking, gdzie miejsce pierwsze będzie oznaczało najlepszą alternatywę, a miejsce ostatnie - najgorszą.

Następnie otrzymane rankingi zostaną porównane. Metoda zero jedynkowa, czyli rankingi są zgodne albo niezgodne, nie jest wystarczająca, ponieważ nie pozwala rozróżnić małych błędów względem rankingu referencyjnego od dużych błędów. Przykładowo dla tysiąca alternatyw, zamienienie miejscami pary alternatyw względem rankingu referencyjnego oznaczałoby ranking niepoprawny. Lista alternatyw uszeregowana w kierunku przeciwnym do rankingu referencyjnego również uznanabyłaby za niepoprawną. Taki sam werdykt dla tak skrajnie różnych rankingów jest niedopuszczalny. Dlatego do porównywania rankingów zostaną użyte dwa współczynniki. Współczynnik korelacji rang Spearmana ($\rho$ Spearmana) oraz współczynnik tau Kendalla ($\tau$ Kendalla).

\begin{equation}
	\label{equation:spearman}
	\rho={1-{\frac {6\sum d_{i}^{2}}{n(n^{2}-1)}}}
\end{equation}

Wzór \ref{equation:spearman} zostanie użyty do obliczenia współcznników $\rho$ Spearmana pomiędzy rankingiem referencyjnym a rankingami utworzonymi przez metody AHP, COMET i TOPSIS. We wzorze \ref{equation:spearman}, $d_{i}$ oznacza różnicę pomiędzy rangami, $n$ - liczbę rankingowanych elementów.

Współczynnik $\rho$ Spearmana jest jedną z nieparametrycznych miar monotonicznej zależności statystycznej między zmiennymi losowymi \cite{wiki:2}. Przyjmuje wartości od $-1$ do $1$ włącznie. Znak współczynnika określa kierunek zależności pomiędzy zmienną niezależną a zmienną zależną. Jeżeli zmienna zależna zwiększa się, kiedy zmienna niezależna zwiększa się, współczynnik $\rho$ Spearmana ma wartość dodatnią. Jeżeli zmienna zależna zmniejsza się, kiedy zmienna niezależna zwiększa się, współczynnik $\rho$ Spearmana ma wartość ujemną. Zerowa wartość współczynnika oznacza brak zależności pomiędzy zmiennymi. Kiedy zmienne są doskonale monotonicznie powiązane, współczynnik $\rho$ Spearmana staje się równy 1 \cite{wiki:1}. W przypadku tego eksperymentu zmienną niezależną będą rangi wygenerowane za pomocą FRM, a zmienną zależną rangi utworzone przez badane metody.

\begin{equation}
	\label{equation:kendall}
	\tau = 2 \cdot \frac{N_s - N_d}{n \cdot (n - 1)}
\end{equation}

Wzór \ref{equation:kendall} zostanie użyty do obliczenia współczynników $\tau$ Kendalla pomiędzy rankingiem referencyjnym a rankingami utworzonymi przez metody AHP, COMET i TOPSIS. We wzorze \ref{equation:kendall}, $N_s$ oznacza liczbę par zgodnych, $N_d$ - liczbę par niezgodnych, $n$ - liczbę rankingowanych elementów.

Aby wyznaczyć liczbę par zgodnych i niezgodnych należy posortować wartości porównywanych rankingów zgodnie z porządkiem rankingu referencyjnego. Liczbę par zgodnych rozumie się jako sumę liczb rang wyższych od każdej alternatywy z rankingu testowego w rankingu testowym przemierzając go (w porządku wyznaczonym przez sortowanie według rankingu referencyjnego) począwszy od alternatywy kolejnej po aktualnie rozpatrywanej. Liczbę par niezgodnych rozumie się w analogiczny sposób z tym, że liczona jest suma rang niższych.

Współczynnik $\tau$ Kendalla jest miarą monotonicznej zależności zmiennych losowych \cite{wiki:4}. Stanowi różnicę między prawdopodobieństwem, że porównywane zmienne będą układały się w tym samym porządku dla dwóch obserwacji, a prawdopodobieństwem, że ułożą się w przeciwnym porządku. Przyjmuje wartości od $-1$ do $1$ włącznie. Pozytywne 1 oznacza że każda ze zmiennych rośnie przy wzroście drugiej. Negatywne 1 oznacza że każda ze zmiennych maleje przy wzrośnie drugiej  \cite{wiki:3}.

Na potrzebę $\rho$ Spearmana alternatywy o równych preferencjach otrzymają rangę równą ich średniej okupowanej pozycji.

Dla każdego wybranego zestawu rodzajów kryteriów zostaną wygenerowane 2 zestawy danych. Parametrami wspólnymi dla obu zestawów będą:
\begin{itemize}
	\item[--] całkowita liczba próbek - 100 000
	\item[--] liczba równomiernie rozłożonych w przedziale \([0, 1]\) wartości charakterystycznych kryteriów użytych do utworzenia rozmytego modelu referencyjnego - 9
	\item[--] liczba wartości charakterystycznych kryteriów użytych do utworzenia danych potrzebnych do utworzenia obiektu metody COMET (dane uczące)- 5
	\item[--] liczba wartości charakterystycznych kryteriów użytych do utworzenia alternatyw, które będą podlegały porządkowaniu przez metodę AHP, COMET i TOPSIS (dane testowe)- 4 	
\end{itemize}

W zestawie A wartości charakterystyczne kryteriów, dla danych uczących i testowych, będą rozłożone równomiernie w przedziale \([0, 1]\). Ze względu na brak losowości w wyborze wartości charakterystycznych, dla danego rozmytego modelu referencyjnego tworzony będzie 1 zestaw danych uczących i testowych. Wynika z tego, że do osiągnięcia 100 000 próbek, dla każdego wybranego zestawu rodzajów kryteriów zostanie wygenerowane 100 000 rozmytych modeli referencyjnych.

W zestawie B wartości charakterystyczne kryteriów, dla danych ucząych i testowych, będą rozłożone losowo w przedziale \([0.0, 1.0]\), przy czym wymagane są wartości charakterystyczne na krańcach przedziału. Wynika z tego, że dla kryterium składającego się z 5 wartości charakterystycznych jedna wartość bedzie równa 0.0, jedna równa 1.0, a pozostałe 3 będą losowymi wartościami w przedziale \([0.0, 1.0]\). W przeciwieństwie do zestawu A, będzie występować tutaj losowość w wyborze wartości charakterystycznych (chyba, że liczba wartości charakterystycznych będzie wynosić 2). Dlatego, dla danego rozmytego modelu referencyjnego zostanie wygenerowane 10 zestawów danych uczących i testowych. Wynika z tego, że do osiągnięcia 100 000 próbek, zostanie wygenerowane 10 000 rozmytych modeli referencyjnych.

W kolejnych pięciu pod-rozdziałach zostaną przedstawione wyniki dla wybranych liczb kryteriów i ich rodzajów.

Każdy pod-rozdział będzie składał się z tabeli przedstawiającej statystyczne miary wartości współczynników, histogramu obrazującego rozkład nieliniowości wygenerowanych, oraz wykresu chmary punktów obrazujacego rozrzut wartości współczynników. Należy zaznaczyć, że aby zachować identyczną skalę histogramu dla zestawu A i zestawu B, 1 wygenerowany FRM dla zestawu B liczony jest jako 10. Wynika to z tego, że liczba wygenerowanych FRM dla zestawu B jest 10 razy mniejsza niż dla zestawu A.